\documentclass[10pt,a4paper]{article}



\input{crs.sty}


\begin{document}


\titre{Matrices : quelques applications}

\section{Résolution d'un système linéaire}


\exe On considère le système $(S)$ suivant $\left\lbrace \begin{array}{l}5x+2y=16  \\ 4x+3y=17 \end{array} \right.$

On pose $A=\begin{pmatrix} 5 & 2\\ 4 & 3 \end{pmatrix}, X=\begin{pmatrix} x\\ y \end{pmatrix}$ et $ B=\begin{pmatrix} 16\\ 
17 \end{pmatrix}$.


On a alors $A \x X = \begin{pmatrix} 5x+2y\\ 4x+3y \end{pmatrix}.$

Ainsi le système peut s'écrire $AX=B$.


\prop{Un système linéaire de la forme $\left\lbrace \begin{array}{l} a_{11}x_1+a_{12}x_2+ \dots  + a_{1n}x_n=b_1\\

a_{21}x_1+a_{22}x_2+ \dots  + a_{2n}x_n=b_2\\
 
 \dots \\

a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+ \dots  + a_{nn}x_n=b_n\\
 
\end{array} \right.$

est équivalent à l'équation $AX = B$ où $A = (a_{ij })$ est une matrice carrée d'ordre $n$, $X = (x_j)$ et $B = (b_j)$ sont deux matrices colonnes.

Si $A$ est inversible, alors l'équation $AX = B$ admet pour unique solution $X = A^{-1}B$.

}

\dem $AX=B$ d'où $A^{-1}AX=A^{-1}B \iff I_n X=A^{-1}B \iff X = A^{-1}B$.

\rema Dans le contexte de la propriété précédente, si $A$ n'est pas inversible alors le système correspondant possède une infinité de solutions ou aucune solution.

\exes
\begin{enumerate}[1.]
\item Résoudre, à l'aide des matrices et sans utiliser sa calculatrice, le système $S_1 : \left\lbrace \begin{array}{l}5x+2y=16  \\ 4x+3y=17 \end{array} \right.$
\item Résoudre, si possible, à l'aide des matrices et de sa calculatrice le système 
$S_2 : \left\lbrace \begin{array}{l}x+y+z=125  \\ 2x+3y+z=136 \\ x+2y+3z=143 \end{array} \right.$
\end{enumerate}

\section{Suites de matrices}

\defi{Soit $(U_n)$ une suite de matrices colonnes à $p$ lignes.

La suite $(U_n)$ est définie par son premier terme (en général la matrice colonne $U_0$), et par la relation de récurrence $U_{n+1}=AU_n+C$, où $A$ est une matrice carrée d'ordre $p$, et $C$ une matrice colonne à $p$ lignes.

Dans ce cas, l'état stable, s'il existe, est la matrice colonne à $p$ lignes $S$ qui vérifie $S=AS+C$.

}

\defi{Soit $U_n$ une suite de matrices colonnes à $p$ lignes. Soit $L$ une matrice colonne à $p$ lignes.

La suite $(U_n)$ tend vers $L$ lorsque la limite quand $n$ tend vers $+\infty$ de chaque coefficient de $U_n$ est égale au coefficient de $L$ correspondant.}


\prop{On considère une suite $(U_n)$ de matrices colonnes telle que $U_{n+1} = AU_n + B$ pour tout entier $n$.

\begin{enumerate}[$(i)$]
\item S'il existe une matrice $X$ telle que $AX + B = X$ alors la suite $(V_n)$ définie par $V_n = U_n - X$ vérifie :

$V_{n+1} = AV_n$ pour tout entier $n$.

Dans ce cas on a $U_n = A^n(U_0 - X) + X$ pour tout entier $n$.
\item Si $(U_n)$ est une suite convergente, alors elle converge vers une matrice $U$ vérifiant $AU + B = U$.

\end{enumerate}
}


\dem

Soit une suite $(U_n)$ de matrices colonnes telles que $U_{n+1} = AU_n + B$ pour tout entier $n$.

$(i)$ S'il existe une matrice $X$ telle que $AX + B = X$, posons $(V_n)$ définie par $V_n = U_n - X$.

Alors $V_{n+1} = U_{n+1} - X = AU_n + B - (AX + B) = AU_n + B - AX - B = AU_n - AX = A(U_n - X) = AVn$.

La suite $(V_n)$ est donc une suite géométrique de raison $A$, donc $V_n = A^nV_0$ pour tout entier $n$.

(La démonstration de cette propriété peut se faire par récurrence).

\newpage

Or $V_0 = U_0 - X$ donc $V_n = A^n(U_0 - X)$ pour tout entier $n$.

$V_n = U_n - X$ donc $U_n = V_n + X = A^n (U_0 - X) + X$ pour tout entier $n$.


$(ii)$ Si $(U_n)$ est une suite convergente, soit $U$ sa limite.

D'une part $\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} U_{n+1}=\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} U_{n}=U$.

D'autre part $\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} U_{n+1}=\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} (Au_n+B)=
A(\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} U_n) +B=AU+B$.

Donc $U$ vérifie bien $AU+B=U$.

\medskip

\exe 


Soit $(a_n)$ et $(b_n)$ deux suites définies par : $a_0=10,b_0=20,a_{n+1}=0,9a_n-0,7b_n+4$ et $b_{n+1}=0,2b_n+3$

On pose $U_n=\begin{pmatrix} a_n\\b_n \end{pmatrix}$.


La suite $(U_n)$ est définie par son premier terme $U_0=\begin{pmatrix} 10\\20 \end{pmatrix}$ et par la relation de récurrence $U_{n+1}=AU_n+C$.


\begin{enumerate}[a.]
\item Donner les matrices $A$ et $C$.
\item Déterminer, s'il existe, l'état stable $S$.
\item On considère la suite $(V_n)$ vérifiant $V_n=U_n-S$. Montrer que $V_{n+1}=AV_n$.
\item Montrer par récurrence que, pour tout entier $n$ on a $V_n=A^nV_0$.
\item Montrer par récurrence que $A^n=\begin{pmatrix} 0,9^n & 0,2^n-0,9^n\\0 & 0,2 ^n \end{pmatrix}$.
\item Déterminer une formule explicite pour $U_n$ en fonction de $A^n,U_0$ et $S$.

Puis en déduire que $\left\lbrace \begin{array}{l} a_n=-20 \x 0,9^n + 16,25 \x 0,2^n + 13,75 \\ b_n= 16,25 \x 0,2^n + 3,75 \end{array} \right.$

\item Montrer que, si la suite $(U_n)$ tend vers une matrice $L$, alors $L=S$.
\item Montrer que la suite $(U_n)$ tend effectivement vers $S$.
\end{enumerate}


\section{Quelques transformations géométriques}

\prop { On se place dans un repère $(O,\vv{i},\vv{j})$. Soient $A(x_A;y_A),B(x_B;y_B)$ et $\Coord{u}{x_{\vv{u}}}{y_{\vv{u}}}$.

$B$ est l'image de $A$ par la translation de vecteur $\vv{u}$ si, et seulement si $\begin{pmatrix} x_B\\y_B \end{pmatrix}=
\begin{pmatrix} x_A\\y_A \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} x_{\vv{u}}\\y_{\vv{u}}\end{pmatrix} $.

%\item $B$ est l'image de $A$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $\theta$ si, et seulement si $\begin{pmatrix} x_B\\y_B \end{pmatrix}= \begin{pmatrix} \cos(\theta) & -\sin(\theta) \\ \sin(\theta) & \cos(\theta) \end{pmatrix} \x \begin{pmatrix} x_A\\y_A \end{pmatrix}$.
%
%On appelle matrice de rotation de centre $O$ et d'angle $\theta$ la matrice \raisebox{-7.5mm}{\shadowbox{ $R_{(O;\theta)}=\begin{pmatrix} \cos(\theta) & -\sin(\theta) \\ \sin(\theta) & \cos(\theta) \end{pmatrix}$}}
%
%\item $\vv{v}$ est l'image de $\vv{u}$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $\theta$ si, et seulement si $\begin{pmatrix} x_{\vv{v}} \\ y_{\vv{v}} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \cos(\theta) & -\sin(\theta) \\ \sin(\theta) & \cos(\theta) \end{pmatrix} \x \begin{pmatrix} x_{\vv{u}}\\y_{\vv{u}}\end{pmatrix}$.

%\end{enumerate}
}




\props{ On peut définir pour les transformations géométriques suivantes des matrices de transformation $T=\begin{pmatrix} a & b \\c & d  \end{pmatrix}$ qui à tout point $M(x;y)$ du plan, associe son point image $M'(x';y')$ tel que  $\begin{pmatrix} x'\\y' \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d  \end{pmatrix} \x \begin{pmatrix} x\\y \end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}[$(i)$]
\item  Matrice de rotation de centre $O$ et d'angle $\theta$ : $R_{(O;\theta)}=\begin{pmatrix} \cos(\theta) & -\sin(\theta) \\ \sin(\theta) & \cos(\theta) \end{pmatrix}$
\item Matrice d'homothétie de centre $O$ et de rapport $k \in \R$ : $H_{(O;k)}=\begin{pmatrix} k &  0 \\ 0 & k \end{pmatrix}$.

\item Matrice de la symétrie axiale par rapport à l'axe des abscisses : $S_{((Ox))}=\begin{pmatrix} 1 &  0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$.

\item Matrice de la symétrie axiale par rapport à l'axe des ordonnées : $S_{((Oy))}=\begin{pmatrix} -1 &  0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$.

\item Matrice de la symétrie centrale de centre O : $S_{0}=\begin{pmatrix} -1 &  0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$.

\end{enumerate}


 
 
}



\dem Admises.


\medskip

\exe Soit $\Coord{u}{-1}{3},A(-2;3)$ et $ \theta = \dfrac{\pi}{6}$. Déterminer par calcul matriciel :

\begin{enumerate}[a.]
\item Les coordonnées de $B$ image de $A$ par la translation de vecteur $\vv{u}$
\item Les coordonnées de $C$ image de $B$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $\theta$. 
\item Les coordonnées de $D$ image de $C$ par l'homothétie de centre $O$ et rapport $k=2$.
\item Les coordonnées de $E$ image de $D$ par la symétrie axiale par rapport à l'axe des ordonnées.
\end{enumerate}

\end{document}	





